\chapter{Aprovisionamiento}
\label{capaprovisionamiento}

VirtShell cuenta con una colección de recursos que permite el aprovisionamiento de instancias,independientemente de la infraestructura de visualización que se use para estas. El conjunto de recursos de esta capa, esta diseñado para que sea una solución sencilla de usar, fiable y repetible, con una curva de aprendizaje muy baja para los administradores, desarrolladores y administradores de TI. Este capítulo busca describir todo lo que se requiere para llevar a cabo un correcto aprovisionamiento en las instancias creadas a través del sistema.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% Almacenamiento y envio de archivos %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Almacenamiento y envio de archivos}
El módulo de archivos proporciona una manera de almacenar archivos en VirtShell y de enviarlos a uno mas instancias. Para enviar archivos a las instancias, estos deben estar almacenados previamente en el sistema. En la petición HTTP de envió de archivos se debe especificar la ruta donde se encuentra el archivo, en la maquina en la que se esta invocando el API, asimismo, la carpeta donde desea guardarse y los permisos con que contara el archivo. Si la carpeta no existe, el sistema la creara automáticamente. A continuación se muestra un ejemplo de como enviar un archivo a VirtShell.

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Petición HTTP para subir un archivo al sistema]
curl -X POST \
  -H 'accept: application/json' \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -H "Content-Type: multipart/form-data" \
  -F "file_data=@/path/to/file/seed_file.txt;filename=seed_file_ubuntu-14_04.txt" \
  -F "folder_name=ubuntu_seeds" \
  -F "permissions=rwxrwx---",
  'http://<host>:<port>/api/virtshell/v1/files'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

La respuesta que retorna VirtShell, muestra la url en donde almaceno el archivo y el identificador UUID asignado en el sistema. Un ejemplo se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Respuesta HTTP del almacenamiento de un archivo.]
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
{ 
  "create": "success",
  "location": "http://<host>:<port>/api/virtshell/v1/files/ubuntu_seeds/seed_file_ubuntu-14_04.txt",
  "uuid": "51702a78-b23c-4625-bdda-3704cd0924b8" 
}
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Existen dos formas para el envió de archivos a las instancias, la primera consiste en enviar un archivo a un destino en una o mas instancias, como se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo del envio de un archivo a una instancia.]
curl -sv -X POST \
  -H 'accept: application/json' \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -d '{ "uuid_file": "0d832c60-7066-4d37-bd72-ce6ac4f61bcc",
        "destination": "$MYSQL_HOME/my.cnf"
        "instances": [
            {"name": "database\_server\_01"}
        ] }' \
  'http://localhost:8080/virtshell/api/v1/instances/copy\_files/'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Y la segunda forma se trata de enviar el contenido una carpeta del sistema, en donde pueden existir uno o mas archivos a una carpeta destino, especificando las instancias a las cuales sera enviado. Un ejemplo se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json]
curl -sv -X POST \
  -H 'accept: application/json' \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -d '{ "folder_name": "mysql_configuration",
        "destination": "$MYSQL_HOME/my.cnf"
        "instances": [
            {"name": "database\_server\_01"},
            {"name": "database\_server\_02"},
            {"name": "database\_server\_03"}
        ] }' \
  'http://localhost:8080/virtshell/api/v1/instances/copy\_files/'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

El envió de archivos a las instancias genera una tarea en el sistema. La respuesta se da la siguiente manera:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo de respuesta HTTP para el envio de archivos]
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
{ "copy-files": "in progress", "task": "49d0cca2-e297-47c4-976f-845e1ce8f475" }
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% Imagenes %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Imágenes}
Como se describió en la arquitectura, las imágenes que se manejan en VirtShell son de dos tipos: ISO y \emph{templates} para contenedores. A continuación se presentan las características de cada una de ellas.

\subsection{Imágenes tipo ISO}
Las imágenes ISO son usadas para la creación de maquinas virtuales que interactuan con un hipervisor. Estas son versiones modificadas que se encuentran en los repositorios oficiales de las distintas distribuciones de Linux o de cualquier otro sistema operativo. Para que una imagen pueda ser usada en VirtShell, esta debe cumplir con los siguientes requisitos: 
\begin{itemize}
\item Que su proceso de instalación sea completamente desatendido (o automático), esto quiere decir que no requiera intervención humana.
\item Debe tener instalado un servidor SSH con un usuario valido para VirtShell.
\end{itemize}

VirtShell cuenta con un servicio que permite crear versiones desatendidas de la distribución de Linux Ubuntu. Para crear una versión desatendida es necesario proveer un mecanismo para responder a las preguntas formuladas durante el proceso de instalación, sin tener que introducir manualmente las respuestas mientras la instalación está transcurriendo. Esto se hace posible creando un archivo de pre-configuración (\emph{pressed file}) con las respuestas y solicitud de instalación de paquetes como el del servidor SSH. Este archivo debe ser enviado al servidor de VirtShell a través del API REST. Previamente en la sección de archivos en este mismo capítulo se mostró como almacenar un archivo en el sistema. Una vez el archivo de respuestas se encuentra en VirtShell, se enviá la petición HTTP al API solicitando la creación de la nueva imagen desatendida como se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Petición HTTP para crear una imagen desatendida]
curl -sv -X PUT \
  -H 'accept: application/json' \
  -H "Content-Type: text/plain" \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -d '{"name": "ubuntu_server_14.04.2_amd64",
       "type": "iso",
       "os": "ubuntu", 
       "timezone": "America/Bogota", 
       "permissions" : "rwxrwxr--",
       "preseed_url": "https://<host>:<port>/api/virtshell/v1/files/seeds/seed_ubuntu14-04.txt",
       "download_url": "http://releases.ubuntu.com/raring/ubuntu-14.04-server-amd64.iso"}' \
   'http://localhost:8080/api/virtshell/v1/image'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Como se observa en la anterior petición, para crear una imagen desatendida, ademas de especificar el archivo de respuestas, se debe definir la url (en el campo download\_url) donde se encuentra la imagen ISO que el servicio de VirtShell usara para la creación. Un ejemplo de un archivo de respuestas se encuentra en el apéndice C.\\
\\
La creación de una imagen desatendida es un proceso que puede tomar algunos minutos en completarse, como se mencionó en el capitulo de administración, VirtShell crea una tarea asíncrona retornando un identificador que permite consultar el estado de la creación de la imagen más adelante. La respuesta HTTP seria de la siguiente forma:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo de respuesta HTTP para la creación de una imagen]
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
{ "create-image": "in progress", "task": "84de8acd-6095-40b1-a318-e7c6706213a3" }
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

\subsection{Imágenes tipo contenedor}
Este tipo de imágenes son usadas para la creación de contenedores que interactuan directamente con el sistema operativo. Se encuentran divididas en dos subtipos, las imágenes para contenedores creados con tecnología LXC, y las imágenes para contenedores creados con tecnología Docker.\\
\\
La Creación de un contenedor LXC, en general, implica la creación de un sistema de ficheros raíz propio para el contenedor. LXC delega este trabajo a \emph{templates} (plantillas), las cuales pueden ser encontradas en las distribuciones de Linux bajo el directorio /usr/share/lxc/templates, e incluyen \emph{templates} para crear contenedores con los sistemas operativos Ubuntu, Debian, Fedora, Oracle, Centos y Gentoo entre otros \cite{lxcubuntu16}. La idea con estos \emph{templates} es modificarlos de acuerdo a las necesidades del usuario y subirlos al sistema por medio del API REST,  una vez el \emph{template} se encuentre en el sistema, se debe crear como una imagen disponible para contenedores LXC como se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Petición HTTP para crear una imagen para contenedores LXC]
curl -sv -X PUT \
  -H 'accept: application/json' \
  -H "Content-Type: text/plain" \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -d '{"name": "Oracle",
       "type": "lxc-container",
       "os": "oracle",
       "permissions" : "rwxrwxr--",
       "download_url": "https://<host>:<port>/api/virtshell/v1/files/images/3514296#file-lxc-oracle}' \
   'http://localhost:8080/api/virtshell/v1/image'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Como se observa en la petición HTTP, se debe especificar que la imagen es de tipo lxc-container y precisar la ubicación del template en el sistema. La creación de este tipo de imágenes no genera una tarea, dado que el template ya esta creado previamente por el usuario.\\
\\
La Creación de contenedores usando Docker, requiere de imágenes que se encuentran en repositorios públicos administrados por el equipo de Docker \footnote{Repositorio oficial de imágenes Docker: https://github.com/docker-library/official-images}. En un repositorio de imágenes Docker, las imágenes son guardadas por medio de la combinación del nombre del sistema operativo y un \emph{tag} (etiqueta) suministrado por el creador de la imagen, lo que permite contar con mas de una imagen por sistema operativo. La especificación de una imagen Docker en VirtShell, se hace de la siguiente manera:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Petición HTTP para crear una imagen para contenedores Docker]
curl -sv -X PUT \
  -H 'accept: application/json' \
  -H "Content-Type: text/plain" \
  -H 'X-VirtShell-Authorization: UserId:Signature' \
  -d '{"name": "centos:centos6",
       "type": "docker-container",
       "os": "centos",
       "permissions" : "rwxrwxr--"}' \
   'http://localhost:8080/api/virtshell/v1/image'
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

En la petición HTTP, con el fin de mantener el estándar con los repositorios Docker, el nombre de la imagen en VirtShell debe ser el mismo que se maneja en los repositorios públicos, esto es, la combinación del nombre del sistema operativo y el tab dado por el creador, separados por el carácter dos puntos (:). La creación de una imagen Docker en VirtShell genera una tarea, la cual consiste en verificar la existencia de la imagen en el repositorio público. Si la imagen es válida, su referencia será agregada al sistema para que el agente de aprovisionamiento sea el que la descargue del repositorio público, en caso contrario, se notificará la razón del error en la tarea. Un ejemplo del mensaje que retorna la creación de una imagen Docker se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo de respuesta HTTP para la creación de una imagen]
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: application/json
{ "create-image": "checking", "task": "44ab19d5-7967-4bb9-b39e-f61f983af72b" }
\end{lstlisting}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% Aprovisionadores %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aprovisionadores}
Este módulo permite definir la configuración física necesaria para crear una nueva instancia y como aprovisionarla. La definición de un aprovisionador de manera general, consiste en especificar las características de memoria RAM, el numero de CPUs y el tamaño en disco que se espera tenga el nuevo recurso virtual; seleccionar una imagen del repositorio; especificar el numero de instancias del mismo tipo que se van a crear; determinar la ubicación de los scripts encargados de instalar y configurar la instancia y finalmente, de especificar las dependencias de otras instancias. La estructura de un aprovisionador se muestra a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Estructura de un aprovisionador]
{
  "name": "backend-services",
  "description": "Installs/Configures a backend server",
  "launch", 1,
  "memory": 16,
  "cpus": 4,
  "hdsize": 40,
  "image": "ubuntu_server_14",
  "builder": "https://github.com/janutechnology/backend_server.git",
  "executor": "sh run.sh",
  "tag": "backend",
  "permissions": "xwrxwrxwr",
  "depends": [
        {"provisioner_name": "mysql_database"},
        {"provisioner_name": "rabbitmq_server"},
        {"provisioner_name": "analytic_server"}
  ]
}
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Para configurar exitosamente un aprovisionador, se debe tener en cuenta que la unidad de medida manejada para la memoria y el tamaño en disco es el giga-byte (GB). También hay que tener en cuenta, que el campo \emph{launch} (lanzar), permite especificar el numero de instancias del mismo tipo que deben ser creadas y aprovisionadas, todas conservando las mismas características físicas y de aprovisionamiento. Si este campo no es definido por defecto se creara una sola instancia. El campo de \emph{tag} permite clasificar los aprovisionadores para facilitar búsquedas por medio de agrupaciones. Los campos para definir los scripts de aprovisionamiento y las dependencias serán explicados en los siguientes párrafos.

\subsection{Scripts de aprovisionamiento}
El elemento fundamental para el aprovisionamiento es el \emph{builder} (constructor), este referencia a un repositorio git que contiene los archivos, instruciones y scripts necesarios que serán aplicados en tiempo de construcción de la instancia. Si un aprovisionador no contiene un \emph{builder}, VirtShell simplemente instalara en la instancia la imagen seleccionada, configurándola para que permita el acceso por medio del protocolo SSH.\\
\\
El \emph{builder} no tiene predeterminado una estructura de directorios ni define los archivos que debe contener, su organización y contenido queda al libre criterio del usuario, el cual debe garantizar que el \emph{builder} cuente con todos los recursos para realizar un aprovisionamiento exitoso. El único requisito esencial, es la existencia de un script que actuá como punto de partida y el cual es definido en el campo executor del aprovisionador. En este campo se define el nombre del script principal y la forma en que debe ser invocado. Este script contiene el orden de las instrucciones de aprovisionamiento, puede ser un script con un solo conjunto de instrucciones que hace todo el trabajo o por el contrario puede ser un script tipo director que contiene el orden de llamado a otros scripts encargados de tareas especificas como instalación y configuración, ambos escenarios se muestran a continuación:

\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Escenarios de estructura de un constructor]
+ basic_web_server    |   + rabbitmq_server
  + files             |     + etc
    - example.com     |       + rabbitmq
    - index.html      |         - rabbitmq.config
  - install.sh        |       + default
                      |         - rabbitmq-server
                      |    - install.sh
                      |    - configure.sh
                      |    - main.sh
\end{lstlisting}  

\vspace{5mm}

En el ejemplo de la izquierda, el script en shell install.sh actuá como punto entrada del aprovisionamiento, y contiene todas las instrucciones de instalación y configuración de un sitio web sencillo. La carpeta de nombre files en el directorio contiene dos archivos creados previamente, que facilitan la configuración de un sitio web estático. El listado \ref{lst:installsh} muestra el contenido del script install.sh y la forma en que aprovisiona el sitio web.\\
\\
Por otro lado, en el ejemplo de la derecha, se ha separado la instalación y la configuración en scripts diferentes, el script main.sh es el punto de partida, el cual se encarga de llamar los otros scripts. De igual manera existe una carpeta con el nombre etc, que contiene archivos para completar el aprovisionamiento.
  
\vspace{5mm}

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo de un script shell, label={lst:installsh}]
#!/bin/bash

echo "Installing nginx..."
sudo apt-get install -y nginx

echo "Creating root directory..."
sudo mkdir -p /var/www/example.com/public_html

echo "Setting up permissions..."
sudo chown -R www-data:www-data /var/www/example.com/public_html
sudo chmod 755 /var/www

echo "Creating the page..."
sudo cp files/index.html /var/www/example.com/public_html

echo "Creating the new virtual host file..."
sudo cp files/example.com /etc/nginx/sites-available/example.com
sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/example.com /etc/nginx/sites-enabled/example.com
sudo rm /etc/nginx/sites-enabled/default

echo "Restarting nginx..."
sudo service nginx restart
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Los scripts de aprovisionamiento pueden estar escritos en cualquier lenguaje de programación. El uso de shell para escribir los scripts no es mandatorio. El usuario puede usar el lenguaje de su preferencia siempre y cuando la imagen base del sistema operativo cuente con las librerías y ejecutables necesarios para que VirtShell invoque el script inicial con la forma definida en el campo executor y este no presente errores en su ejecución.\\
\\
Shell fue escogido como el lenguaje base para los scripts de aprovisionamiento, debido a que soporta todas las estructuras propias de los lenguajes modernos. Además permite la utilización de todas las primitivas del sistema operativo de control de procesos, interrupciones y utilidades para diseñar programas de comandos por el usuario. VirtShell cuenta con un conjunto propio de comandos que simplifican la escritura de los scripts de aprovisionamiento abstrayendo por ejemplo el sistema operativo en el cual se ejecutan o uniendo varios comandos de shell en uno solo. los comandos con los que cuenta VirtShell son:

\vspace{3mm}

\begin{description}
\item [vs\_package] Permite instalar o remover paquetes al sistema operativo.
\item [vs\_repository] Permite agregar repositorios al sistema operativo.
\item [vs\_network] Permite configurar dispositivos de red.
\item [vs\_directory] Permite crear directorios en el sistema de archivos y configurarle sus permisos de usuario y grupo.
\item [vs\_copy\_file] Permite copiar archivos locales del repositorio o archivos remotos a la nueva instancia, al igual que vs\_directory, también permite configurarle permisos de usuario y grupo.
\item [vs\_service] Permite iniciar, detener o reiniciar servicios instalados en una instancia.
\item [vs\_property] Permite consultar propiedades de instancias remotas, como por ejemplo: la ip, memoria, nombre de la maquina. 
\end{description}

\vspace{3mm}

Los comandos de VirtShell favorecen la portabilidad de los scripts, permitiendo que estos puedan ser ejecutados en diferentes versiones de sistema operativo sin modificar sus instrucciones. A continuación se muestra la portabilidad y también la forma en que simplifica el script de aprovisionamiento mostrado en el listado \ref{lst:installsh} usando los comandos de VirtShell:

\begin{lstlisting}[style=json, caption=Ejemplo de un script shell usando los comandos de VirtShell]
#!/bin/bash

echo "Installing nginx..."
vs_package install nginx

echo "Creating root directory..."
vs_directory -d /var/www/example.com/public_html -g www-data:www-data -p 755

echo "Creating the page..."
vs_copy_file files/index.html /var/www/example.com/public_html

echo "Creating the new virtual host file..."
vs_copy_file files/example.com /etc/nginx/sites-available/example.com
sudo ln -s /etc/nginx/sites-available/example.com /etc/nginx/sites-enabled/example.com
sudo rm /etc/nginx/sites-enabled/default

echo "Restarting nginx..."
vs_service nginx restart
\end{lstlisting}

\vspace{5mm}

Los comandos pueden ser modificados o extendidos de acuerdo a las necesidades del usuario o de aprovisionamiento.

\subsection{Dependencias}
En el momento de crear un aprovisionador, las dependencias de este, son aquellas aplicaciones o servicios externos hospedados en otras instancias de las cuales se depende, para el correcto funcionamiento de los servicios o aplicaciones que se ejecutaran en la instancia que define el nuevo aprovisionador.\\
\\
Las dependencias no son mas que un listado de aprovisionadores que deben existir antes de la ejecución del aprovisionador padre. Si al crear una instancia su aprovisionador tiene configurado un listado de dependencias "hijas", VirtShell verifica primero en el ambiente al cual pertenece, si estas dependencias ya se encuentran creadas con anterioridad, sino es asi, planea primero la ejecución de las dependencias hijas y cuando estas ya se encuentren listas, enviá el aprovisionador padre de la instancia deseada.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% Instalación y Actualización de paquetes %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Instalación y Actualización de paquetes}




